% !TEX root = ../main.tex

%----------------------------------------------------------------------------------------
% CHAPTER 3 - METODOLOGIA
%----------------------------------------------------------------------------------------

\chapter{Metodologia}
\label{Ch:Methodology}

\section{Estructura del document}

En aquest capítol es descriu la metodologia de treball escollida per al desenvolupament del projecte
de visualització de dades hídriques, justificant l'enfocament àgil amb iteracions, la planificació
temporal en fases, les eines de desenvolupament utilitzades (Git, GitHub Actions, React, Node.js),
i l'ús transparent d'eines d'IA per a assistència en codificació i documentació.

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Metodologia de desenvolupament}

S'ha escollit una \textbf{metodologia àgil iterativa} amb les següents característiques:

\subsection{Enfocament incremental}

El desenvolupament s'ha estructurat en iteracions que van incrementant funcionalitat:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Fase 1 - Investigació i configuració}: Investigació de les APIs de Socrata, verificació de disponibilitat de dades, configuració de l'entorn de desenvolupament.
    
    \item \textbf{Fase 2 - Canonada ETL base}: Implementació dels extractors de dades, transformadors de dades i loaders de fitxers.
    
    \item \textbf{Fase 3 - Frontend - Dashboard 1 \& 2}: Creació del servei de dades, hooks personalitzats, i els primers dos panells de visualització (mapa i evolució temporal).
    
    \item \textbf{Fase 4 - Frontend - Dashboard 3 \& 4}: Implementació dels panells de correlació clima-aigua i matriu d'alertes de sequera.
    
    \item \textbf{Fase 5 - Automatització i desplegament}: Configuració de GitHub Actions per a execució diària de l'ETL i construcció del frontend.
\end{enumerate}

\subsection{Justificació de l'enfocament àgil}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Flexibilitat}: Permet adaptar-se si les APIs canvien o si sorgeixen nous requisits.
    \item \textbf{Entrega contínua}: Cada iteració proporciona valor incrementat (una canonada ETL funcional, un panell de visualització, etc.).
    \item \textbf{Feedback ràpid}: Es pot provar cada component de forma independent.
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Planificació del projecte}

\subsection{Cronograma}

El projecte ha estat desenvolupat al llarg d'aproximadament 12 setmanes:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Setmanes 1-2}: Investigació de dades, configuració del repositori, estudi de les APIs.
    \item \textbf{Setmanes 3-5}: Desenvolupament de la canonada ETL (extractors, transformadors, loaders).
    \item \textbf{Setmanes 6-8}: Desenvolupament del frontend (dashboards 1-2, hooks, serveis).
    \item \textbf{Setmanes 9-10}: Desenvolupament dels dashboards 3-4, integració de navegació.
    \item \textbf{Setmanes 11-12}: Configuració de GitHub Actions, documentació, testing.
\end{itemize}

\subsection{Fases del projecte}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Fase} & \textbf{Objectiu} & \textbf{Deliverables} \\
\hline
1 & Investigació & Análisis de viabilitat, documentació de dades \\
2 & ETL & Canonada completa amb 49k registres d'embassaments \\
3 & Frontend Base & Dashboard 1 (mapa) i Dashboard 2 (temporal) \\
4 & Frontend Avançat & Dashboard 3 (correlació) i Dashboard 4 (alertes) \\
5 & Automatització & GitHub Actions, scripts de deploiement \\
6 & Documentació & Memòria completa, guies d'ús \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Eines utilitzades}

\subsection{Control de versions}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Git}: Sistema de control de versions distribuït.
    \item \textbf{GitHub}: Repositori remot i plataforma de col·laboració.
    \item \textbf{GitHub Actions}: CI/CD per a l'automatització de l'ETL.
\end{itemize}

\subsection{Desenvolupament backend (ETL)}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Node.js 18}: Runtime d'JavaScript.
    \item \textbf{npm}: Gestor de paquets.
    \item \textbf{axios}: Client HTTP per a fer peticions a les APIs.
    \item \textbf{dotenv}: Gestió de variables d'entorn.
\end{itemize}

\subsection{Desenvolupament frontend}

\begin{itemize}
    \item \textbf{React 18}: Framework frontend.
    \item \textbf{Vite}: Bundler ràpid i modern.
    \item \textbf{React Router}: Navegació entre pàgines.
    \item \textbf{Recharts}: Biblioteca de gràfics.
    \item \textbf{Leaflet}: Biblioteca de mapes interactius.
    \item \textbf{Sass}: Preprocessador CSS.
\end{itemize}

\subsection{Documentació i testing}

\begin{itemize}
    \item \textbf{LaTeX}: Preparació de la memòria del projecte.
    \item \textbf{Visual Studio Code}: Editor de codi.
    \item \textbf{Chrome DevTools}: Debugging del frontend.
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Ús d'eines d'intel·ligència artificial}

\subsection{Assistència de codificació}

S'ha fet ús de \textbf{GitHub Copilot} com a assistent de codificació, principalment per a:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Boilerplate de React}: Generació de estrutures de components, hooks, i renders.
    \item \textbf{Estils SCSS}: Creació de stilesheets responsives.
    \item \textbf{Funcions de transformació de dades}: Lògica de filtrat i agrupament de dades.
\end{itemize}

\subsection{Declaració d'ús de la IA}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Nivell d'ús}: Aproximadament 30-40\% del codi a nivel de suggestion (propostes completades o parcials).
    \item \textbf{Verificació}: Totes les suggerències van ser revisades, verificades i probades per al context específic del projecte.
    \item \textbf{Lògica original}: Els algoritmes de processament de dades, arquitectura del sistema i decisións de disseny són originals del desenvolupador.
    \item \textbf{Documentació}: La majoria de comments i documentació de codi va ser generada pel desenvolupador, amb assistència puntual de la IA per a claritat.
\end{itemize}

\textbf{Nota}: L'ús de la IA va ser \textbf{sempre transparent} i \textbf{sempre supervisat}. La IA va ser una eina d'assistència per a accelerar la codificació repetitiva, no per a substituir el pensament creatiu o la presa de decisions tècniques del desenvolupador.

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Desviacions i incidències}

\subsection{Desviacions respecte a la planificació}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Ampliació del scope de dades}: Inicialment es planificava de fer ús només de l'embassament de Raimat. Es va decidir incloure tots els 9 embassaments principals de Catalunya per a proporcionar una visió més completa.
    
    \item \textbf{Inclusió de més estacions meteorològiques}: Originalment es planificava de mostrar només alguns estacions, però les APIs proporcionen 200+ estacions. S'ha inclòs tot el dataset per a máxima cobertura geogràfica.
    
    \item \textbf{Quatre dashboards en lloc de tres}: La viabilitat tècnica va demostrar que era fàcil afegir un quart dashboard (alertes), proporcionant més valor al usuari.
\end{enumerate}

\subsection{Incidències i resolucions}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Incidència}: Mida dels fitxers JSON generat és gran (30MB per a embassaments, 70MB per a precipitació).
    \textbf{Resolució}: Els fitxers es serveixen desde \texttt{/public/data} i es carreguen al frontend de forma reactiva (es pot implementar compressió o paginació en futures millores).
    
    \item \textbf{Incidència}: Terser no estava instal·lat al desenvolupament inicial del frontend.
    \textbf{Resolució}: S'instal·lació de forma manual com a dependència de desenvolupament.
    
    \item \textbf{Incidència}: Problemes amb caràcters especials (Àlex) en els paths de Windows.
    \textbf{Resolució}: Ús consistent de comandes PowerShell amb \texttt{-LiteralPath} per a evitar problemes de codificació.
\end{enumerate}

%----------------------------------------------------------------------------------------
