% !TEX root = ../main.tex

%----------------------------------------------------------------------------------------
% CHAPTER 2 - ESTUDI DE VIABILITAT
%----------------------------------------------------------------------------------------

\chapter{Estudi de viabilitat}
\label{Ch:Viability}

\section{Estructura del document}

En aquest capítol s'analitza la viabilitat del projecte de visualització de dades hídriques
des de diferents perspectives: econòmica (costos de desenvolupament i infraestructura),
tecnològica (APIs disponibles i tecnologies open-source), ètica i legal (privacitat de dades públiques).
L'objectiu és demostrar que el projecte és viable amb els recursos disponibles i que els seus
beneficis justifiquen els recursos necessaris.

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Viabilitat econòmica}

El projecte ha estat desenvolupat amb recursos mínim:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Hardware}: Ordinador personal del desenvolupador (sense costos addicionals)
    \item \textbf{Software}: Tecnologies completament open-source i gratuïtes:
    \begin{itemize}
        \item Node.js i npm per a la canonada ETL i frontend
        \item React per a la interfície web
        \item GitHub Actions per a l'automatització (gratuït per a repositoris públics)
    \end{itemize}
    \item \textbf{Dades}: APIs públiques gratuïtes de la Generalitat de Catalunya (Socrata)
    \item \textbf{Hosting}: Pot ser desplegat a GitHub Pages (gratuït) o a altres plataformes low-cost
\end{itemize}

En conclusió, el cost econòmic del projecte és negligible, ja que utilitza exclusivament recursos gratuïts i infraestructura oberta.

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Viabilitat tecnològica}

Les tecnologies necessàries estan totalment disponibles i ben establertes:

\subsection{Extracció de dades}

\begin{itemize}
    \item \textbf{APIs Socrata}: Els datos dels embassaments i precipitacions estan disponibles através de les APIs públiques de la Generalitat de Catalunya. S'ha verificat que aquestes APIs són estables i proporcionen més de 50.000 registres per a cada dataset.
    \item \textbf{Formats de dades}: Els datos es retornen en JSON, format estàndard i fàcil de processar.
\end{itemize}

\subsection{Processament i transformació}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Node.js}: Runtime d'JavaScript robust i escalable per a backends.
    \item \textbf{npm packages}: Modules madurs com \texttt{axios} (HTTP client), \texttt{fs} (file system) estan bé establerts.
\end{itemize}

\subsection{Visualització}

\begin{itemize}
    \item \textbf{React}: Framework frontend modern amb ecosistema madur.
    \item \textbf{Recharts}: Biblioteca de gràfics construïda sobre React, perfecta per a visualitzacions de sèries temporals i gràfics compostos.
    \item \textbf{Leaflet}: Biblioteca de mapes interactius de codi obert, ideal per a visualitzar embassaments en coordenades geogràfiques.
\end{itemize}

\subsection{Automatització}

\begin{itemize}
    \item \textbf{GitHub Actions}: Plataforma de CI/CD nativa de GitHub que permet executar workflows automàtics (ETL) en horaris programats.
    \item \textbf{Cron jobs}: Suportats nativamente per a programar execucions diàries.
\end{itemize}

\textbf{Conclusió}: Totes les tecnologies necessàries estan disponibles, ben documentades, i han estat proven exitosament durant el desenvolupament del projecte.

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Viabilitat ètica i legal}

\subsection{Privacitat de dades}

Els datos utilizzats en aquest projecte provenen de fonts públiques de la Generalitat de Catalunya:
\begin{itemize}
    \item Els nivells dels embassaments són dades públiques de caràcter no personal.
    \item Les dades de precipitació són recopilades per estacions meteorològiques i són agregades (sense identificar ubicacions específiques).
    \item No es tracten dades personals de ciutadans.
\end{itemize}

\subsection{Compliment legal}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Accés a dades públiques}: El projecte respecta les condicions d'ús de les APIs públiques de Socrata.
    \item \textbf{Llicència open-source}: El codi és alliberat sota llicència MIT, permetent ús i modificació.
    \item \textbf{RGPD}: No s'aplica, ja que no es tracten dades personals.
\end{itemize}

\subsection{Seguretat}

\begin{itemize}
    \item La canonada ETL utilitza connexions HTTPS per a comunicar-se amb les APIs.
    \item No s'emmagatzemen credentials sensibles en el repositori (utilització de \texttt{.env}).
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Recursos}

\subsection{Recursos humans}

\begin{itemize}
    \item Un desenvolupador (autor del projecte) responsable del disseny, implementació i documentació.
    \item Aproximadament 200-250 hores de desenvolupament, incloent investigació inicial, implementació, testing i documentació.
\end{itemize}

\subsection{Recursos materials}

\begin{itemize}
    \item Ordinador de desenvolupament (ja disponible)
    \item Connexió a Internet (ja disponible)
    \item Accés a GitHub per a control de versions i CI/CD
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Conclusions de la viabilitat}

El projecte és completament viable pels següents motius:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Cost econòmic nul}: S'utilitzen exclusivament tecnologies gratuïtes i open-source.
    \item \textbf{Tecnologies madures}: Totes les tecnologies necessàries estan bé establertes i comprovades en entorns de producció.
    \item \textbf{Dades disponibles}: Les APIs públiques de la Generalitat proporcionen totes les dades necessàries.
    \item \textbf{Legal i ètica}: No hi ha conflictes legals ni étics, ja que es tracta dades públiques sense identificació personal.
    \item \textbf{Escala factible}: El volum de datos (50.000+ registres) es pot processar en poc de temps, i l'actualització diària és completament viable.
\end{enumerate}

En conclusió, el projecte de visualització de dades hídriques de Catalunya és viable de realitzar amb els recursos disponibles i ofereix valor significant per a la societat civil i els responsables de política hídrica.

%----------------------------------------------------------------------------------------
